# O buraco negro
Se as estatísticas sobre a economia da RPDC são mencionadas na imprensa ocidental, geralmente derivam de estimativas de "fonte secundária" em vez de dados de "fonte primária" do governo da RPDC. As estimativas mais comumente usadas são as do Banco da Coreia do Sul (BOK) e da Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos (CIA). No entanto, há uma série de razões pelas quais esses números são de fato quase inutilizáveis ​​como evidência para as três alegações acima.

Primeiro, os números são ambíguos. Os números da CIA apresentam a RPDC como comparativamente pobre em termos de PIB per capita baseado em PPC. O valor de dados sobre a economia norte-coreana em 2011 a colocaria em 197º de 229 países no mundo, perto das economias principalmente africanas. Mas no que diz respeito ao PIB geral da CIA, o valor de US$40 bilhões catapulta a economia para uma confortável posição intermediária (106º de 229º), o que não é realmente o que se esperaria de "um dos países mais pobres do mundo". Além disso, nem os números do BOK nem da CIA demonstram que a economia da RPDC está indo "de mal a pior". Os números do PPP da CIA simplesmente permaneceram estagnados em US$40 bilhões nos últimos dez anos. E de acordo com as estimativas do BOK, o PIB da RPDC tem crescido em média cerca de 1% ao ano nos dez anos de 2003 a 2012. Esses números por si só não podem provar uma recessão, eles teriam que ser combinados com evidências de altas taxas de inflação. Novamente, é mais fácil falar do que fazer, na ausência de acesso a algo como um índice de preços ao consumidor (IPC) anual e holístico.

![](images/gdp_growth_north_korea.png)

<em>Estimativas do BOK de crescimento do PIB da RPDC</em>

Note: Os números até 2008 são extraídos do relatório BOK de 2008 e os de 2009 a 2012 são extraídos do relatório de 2012. Os números entre parênteses representam os do relatório de 2012 que conflitam com os do relatório de 2008.

Em segundo lugar, esses números raramente são comparáveis ​​aos números de outros países, por razões metodológicas. Ambas as instituições admitem isso, mas muitos comentaristas parecem ignorá-lo quando os usam. As estimativas do PIB do BOK, por exemplo, são inadequadas para comparação internacional com qualquer economia exceto a sul-coreana, porque foram estimadas com base nos preços sul-coreanos, taxas de câmbio e relações de valor adicionado. Enquanto isso, as estimativas da CIA são inadequadas para comparação histórica, porque a metodologia usada mudou com o tempo. Particularmente impressionante é o súbito e inexplicável "salto" de um PIB de US$22,3 bilhões em 2003 para US$40 bilhões em 2004.

Terceiro, esses números são, na verdade, pouco mais do que suposições selvagens. Ambas as instituições admitem que têm muito poucos dados para trabalhar para fornecer estimativas confiáveis. Funcionários do BOK, por exemplo, admitiram que a escassez e falta de confiabilidade dos dados de preços e taxas de câmbio da Coreia do Norte significam que um valor estimado do PIB será "por natureza altamente subjetivo, arbitrário e sujeito a erros". A CIA, por sua vez, arredonda os números do PIB baseados em PPPs para a RPDC para "os US$10 bilhões mais próximos", revelando volumes sobre a confiança com a qual faz suas estimativas.

Quarto, esses números não podem refletir com precisão as diferenças fundamentais entre as economias impulsionadas pelo mercado e as socialistas. Quão significativos ou úteis são os números do PIB per capita da CIA e do BOK para medir a qualidade de vida em um país livre de impostos com distribuição pública de alimentos, bem como moradia, saúde e educação gratuitas? Afinal, o que preços ou renda realmente significam em tal sistema? O uso dos números do PIB é notoriamente controverso quando se trata de julgar o bem-estar ou o desenvolvimento econômico de um povo, e isso é ainda mais verdadeiro no caso das economias socialistas.

Finalmente, há boas razões para pensar que os números foram manipulados politicamente. De acordo com Marcus Noland, vice-presidente executivo e diretor de estudos do Peterson Institute for International Economics:
>O processo de estimativa do PIB do BOK não é particularmente transparente e parece vulnerável à politização. Em 2000, o banco central adiou o anúncio da estimativa até uma semana antes da cúpula histórica entre o presidente sul-coreano Kim Dae-jung e o líder norte-coreano Kim Jong Il. Os números indicam uma aceleração extraordinária da taxa de crescimento da Coreia do Norte para quase 7%. Isso nunca havia ocorrido antes e não se repetiu desde então. Sob o atual presidente sul-coreano Lee Myung-bak, um conservador, os números do banco central indicam que a economia norte-coreana quase não cresceu. Quanto aos números da CIA, basta dizer que eles criam uma impressão completamente artificial de estagnação ao arredondar sistematicamente o valor do PIB para os $10 bilhões mais próximos.

Como podemos ver, há motivos muito sérios para duvidar da confiabilidade das estimativas de fontes secundárias. É por isso que Noland chamou a economia da RPDC de "buraco negro" e alertou contra a confiança em qualquer cifra da economia da RPDC que venha com um ponto decimal anexado. Rüdiger Frank, economista e chefe do Departamento de Estudos do Leste Asiático da Universidade de Viena, concorda:
>Muitas vezes, esses números produzidos pelo Banco da Coreia de Seul ou publicados no CIA World Factbook parecem ser um produto curioso do mecanismo de mercado. Onde há uma demanda, eventualmente haverá uma oferta: se você continuar pedindo números, eles acabarão sendo produzidos. Mas, sabendo como é difícil obter estatísticas confiáveis, mesmo em uma economia avançada e transparente de estilo ocidental, permanece um mistério para mim como dados suspeitosamente precisos são coletados em uma economia que não tem moeda conversível e que trata até mesmo os menores informação como segredo de estado35.

Obviamente, isso não nos deixa com muitas fontes confiáveis ​​de informação para avaliar o estado da economia da RPDC.
